\def\GRAPHPATH{localgraphics}

\ifdefined\HANDOUT
  \documentclass[handout,aspectratio=1610,dvipsnames]{beamer}
  \def\GRAPHPATH{graphics}
\else
  \documentclass[aspectratio=1610,dvipsnames]{beamer}
\fi

\ifdefined\TITLE
\else
  \def\TITLE{}
\fi

\input{localpackages.tex}
\input{localcommands.tex}

\title[Syntax | \StrSubstitute{\TITLE}{+}{ }]{Deutsche Syntax\\\StrSubstitute{\TITLE}{+}{ }}
\author{Roland Schäfer}
\institute[FSU Jena]{Institut für Germanistische Sprachwissenschaft\\Friedrich-Schiller-Universität Jena}
\date[2023]{Diese Version ist vom \today.\\\Zeile%
  \scriptsize \grau{stets aktuelle Fassungen: \url{https://github.com/rsling/VL-Deutsche-Syntax}}}

\begin{document}

\begingroup
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
  \begin{frame}[noframenumbering,plain]
   \titlepage
  \end{frame}
  \begin{frame}[noframenumbering,plain]
    \centering 
    \begin{minipage}[c]{0.975\textwidth}
    \begin{block}
      {\rot{Hinweise für diejenigen, die die Klausur bestehen möchten}}
      \begin{enumerate}
        \item Folien sind niemals selbsterklärend und nicht zum Selbststudium geeignet.\\
          Sie müssen sich die Videos ansehen und regelmäßig das Seminar besuchen.
        \item Ohne eine gründliche Lektüre der angegebenen Abschnitte des Buchs\\
          bestehen Sie die Klausur nicht.
          Das Buch definiert den Klausurstoff.
        \item Arbeiten Sie die entsprechenden Übungen im Buch durch.
          Nichts hilft\\
          Ihnen besser, um sich auf die Klausur vorzubereiten.
        \item \rot{Beginnen Sie spätestens jetzt mit dem Lernen.}
          \Zeile
        \item \rot{Langjähriger Erfahrungswert:
          Wenn Sie diese Hinweise nicht berücksichtigen, bestehen Sie die Klausur wahrscheinlich nicht.}
      \end{enumerate}
    \end{block}
    \end{minipage}
  \end{frame}
\endgroup



\input{includes/\TITLE}

\makeatletter
\setcounter{lastpagemainpart}{\the\c@framenumber}
\makeatother

\appendix

\begin{frame}[allowframebreaks]
  {Literatur}
  \renewcommand*{\bibfont}{\footnotesize}
  \setbeamertemplate{bibliography item}{}
  \printbibliography
\end{frame}

\begin{frame}
  {Autor}
  \begin{block}{Kontakt}
    Prof.\ Dr.\ Roland Schäfer\\
    Institut für Germanistische Sprachwissenschaft\\
    Friedrich-Schiller-Universität Jena\\
    Fürstengraben 30\\
    07743 Jena\\[\baselineskip]
    \url{https://rolandschaefer.net}\\
    \texttt{roland.schaefer@uni-jena.de}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Lizenz}
  \begin{block}{Creative Commons BY-SA-3.0-DE}
    Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ \textit{Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland} zugänglich.
    Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/} oder wenden Sie sich brieflich an Creative Commons, Postfach 1866, Mountain View, California, 94042, USA.
  \end{block}
\end{frame}

\mode<beamer>{\setcounter{framenumber}{\thelastpagemainpart}}

\end{document}
