
\section{Organisation}

\begin{frame}
  {Roland Schäfer}
  \onslide<+->
  \begin{itemize}[<+->]
    \item seit WS 2022\slash 2023 Professur für Grammatik und Lexikon
    \item 2020--2022 Forschungsstelle an der HU Berlin
    \item 2018 habilitiert an der HU Berlin\\
      (Germanistische Linguistik und allgemeine Sprachwissenschaft)
    \item 2007--2022 Mitarbeiter an der FU Berlin
    \item 2008 promoviert an der Uni Göttingen (Englische Syntax)
    \item 2002--2007 Mitarbeiter in der Sprachwissenschaft in Göttingen
    \item Studium in Marburg (Sprachwissenschaft, Japanologie)
  \end{itemize}
  \Zeile
  \onslide<+->
  Bitte nennen Sie mich nicht Professor\ldots\ \onslide<+-> Wenn Sie es tun, dann bitte richtig:\\
  \url{https://rolandschaefer.net/regeln-fur-den-mailverkehr/}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Forschung}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Linguistik (des Deutschen)\\
  \Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item kognitiv fundierte Grammatik
    \item Morphosyntax und Graphematik
    \item grammatische Variation ("`Zweifelsfälle"')
    \item individuelle Variation
    \item Registervariation
    \item Epistemologie
  \end{itemize}
  \Zeile
  \onslide<+->
  Methoden\\
  \Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Korpuserstellung und -analyse
    \item verhaltensbasierte Experimente
    \item Fragen der statistischen Inferenz
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Ablauf und Inhalte der Vorlesung}
  \begin{itemize}
    \item 13 Sitzungen über Grammatik und Syntax des Deutschen
    \item Meine Inhalte entsprechen meiner \alert{\textit{Einführung in\\
      die grammatische Beschreibung des Deutschen}} \grau{\citep{Schaefer2018b}}
    \item \url{http://langsci-press.org/catalog/book/224} (\alert{open access})
      \vspace{\baselineskip}
    \item Bei Amazon für 20€\\
      \url{https://www.amazon.de/dp/3961101183/}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Fragen und Interaktion}
  \begin{itemize}
    \item Interaktion in einer VL ist immer schwierig!\\
      Ich versuche es ggf.\ trotzdem.
      \Zeile
    \item Wenn Sie Fragen zum Stoff oder zum Buch haben:
      \texttt{roland.schaefer@uni-jena.de}
      \Zeile
    \item Mein Youtube-Kanal (demnächst wieder lebendig):\\
      \url{https://www.youtube.com/channel/UCc0SUpRSVvU2jJxx4rRBdsg}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Der Plan für heute}
  \pause
  \begin{itemize}
    \item Sprache
    \item Grammatik
    \item Grammatikalität
    \item Akzeptabilität
    \Zeile
    \item EGBD3: Kapitel 1
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Grammatik}

\begin{frame}
  {Deutsche Sätze erkennen und interpretieren}
  \pause
  \begin{exe}
    \ex Dies ist ein Satz.
  \pause
    \ex Satz dies ein ist.
  \pause
    \ex Kno kna knu.
  \pause
    \ex This is a sentence.
  \pause
    \vspace{\baselineskip}
    \ex Dies ist ein Satz
  \end{exe}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Form und Bedeutung: Kompositionalität}
  \begin{exe}
    \ex Das ist ein Kneck.
    \pause
    \vspace{\baselineskip}
  \ex Jede Farbe ist ein Kurzwellenradio.
  \ex Der dichte Tank leckt.
\end{exe}
    \vspace{\baselineskip}
  \pause

  \Large\begin{block}{Kompositionalität}
    Die Bedeutung komplexer sprachlicher Ausdrücke ergibt sich aus der Bedeutung ihrer Teile und der Art ihrer grammatischen Kombination. 
    Diese Eigenschaft von Sprache nennt man Kompositionalität.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Grammatik als System und Grammatikalität}
  \pause

  \Large\begin{block}{Grammatik}
    Eine Grammatik ist ein \alert{System von Regularitäten}, nach denen aus einfachen Einheiten komplexe Einheiten einer Sprache gebildet werden.
  \end{block}
  \vspace{\baselineskip}

  \pause

  \begin{block}{Grammatikalität}
    Jede von einer bestimmten Grammatik beschriebene Symbolfolge ist \alert{grammatisch} relativ zu dieser Grammatik, alle anderen sind \alert{ungrammatisch}.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  {(Un)grammatisch ist nicht gleich (in)akzeptabel}
  \pause
  \begin{exe}
    \ex\begin{xlist}
      \ex Bäume wachsen werden hier so schnell nicht wieder.
      \pause
      \ex Touristen übernachten sollen dort schon im nächsten Sommer.
      \pause
      \ex Schweine sterben müssen hier nicht.
      \pause
      \ex Der letzte Zug vorbeigekommen ist hier 1957.
      \pause
      \ex Das Telefon geklingelt hat hier schon lange nicht mehr.
      \pause
      \ex Häuser gestanden haben hier schon immer.
      \pause
      \ex Ein Abstiegskandidat gewinnen konnte hier noch kein einziges Mal.
      \pause
      \ex Ein Außenseiter gewonnen hat hier erst letzte Woche.
      \pause
      \ex Die Heimmannschaft zu gewinnen scheint dort fast jedes Mal.
      \pause
      \ex Ein Außenseiter gewonnen zu haben scheint hier noch nie.
      \pause
      \ex Ein Außenseiter zu gewinnen versucht hat dort schon oft.
      \pause
      \ex Einige Außenseiter gewonnen haben dort schon im Laufe der Jahre.
    \end{xlist}
  \end{exe}
\end{frame}




